南斯拉夫戰爭結束二十周年(三)-無法磨平的傷痕

雖然南斯拉夫戰爭喺二零零一年正式完結，同屠殺相關嘅指揮官都開始接受審判，不過，對於當地人嚟講，佢地嘅新挑戰先啱啱開始。

同時，喺南斯拉夫戰爭受影響嘅唔止前南斯拉夫國家，佢地嘅鄰居都深受其害。

1984年Sarajevo冬奧主場館

留定名先

推

對國內嘅影響-人口篇
南斯拉夫地區前後十年嘅戰爭同一場又一場嘅屠殺，一方面殺死好多居民，另一方面，都逼走咗唔少當地原居民，令人口結構產生咗變化。
以打得最甘嘅波斯尼亞變化最大，克羅地亞同塞爾維亞都有人口結構變化但冇咁大。

波斯尼亞戰前同戰後民族人口分佈圖，可以見到民族嘅分佈明顯地出現咗變化

克羅地亞嘅塞族人口亦都大減，因為風暴行動嗰陣大規模驅逐塞族人口，佢地由戰前佔總人口一成二落到01年得返4.5%。
當地嘅匈牙利、斯洛文尼亞裔人口數量都有大跌，不過就冇咁嚴重。
不過，阿爾巴尼亞裔同羅姆人(即係吉卜塞人)就稍為多咗。

題外話：波斯尼亞下面突出嚟嗰隻小角係一個叫涅姆嘅港口，係波斯尼亞唯一一個出海口。

海邊啲地俾克羅地亞霸曬

2018 去過Sarajevo, 好靚

對民族，國家嘅影響
一場戰爭，令本身和睦相處嘅鄰居一瞬之間反目成仇，戰爭所帶嚟嘅民族決裂，係咁多影響之中最深遠嘅。
人口冇咗仲可以做D嘢吸引原居民回流，冇咗嘅錢打完仗都可以賺返，不過，民族間嘅仇視就係無理難題，冇解決方案。
波斯尼亞被一分為二， 名義上贏咗但實際上一半國土成為咗塞族嘅地頭，可以唔聽波黑支笛。(雖然軍權喺零五年同波黑合併咗)

而且，Siege of Sarajevo炸爛咗好多波斯尼亞歷史建築同傳統文物，舉個例子，國家圖書館最少十五萬手寫書同波斯尼亞古文獻被燒毀，呢一點對當地嘅歷史研究無疑係一個沉重嘅打擊。

Sadly, it's not the end yet.當地大量基建設施受到破壞，時至今日仍然未修復哂。

塞爾維亞一場戰爭三輸，輸仗輸地輸埋民意，黑山科索沃獨立不在話下(雖然都係發展落後嘅地區)，呢一個戰爭更加令到塞族人成為屠殺、野蠻嘅代名詞，行出去就算呼吸都會俾人屌。例如話15年塞爾維亞總統曾經去過Srebrenica嘅記念碑獻花，結果俾當地人擲石打佢。(塞爾維亞對呢一場大屠殺嘅定位係大屠殺，唔係種族滅絕，內容post 2有寫)

lm

留名

對經濟同政治改革嘅影響
根據統計，克羅地亞嘅經貿大約有40%因為戰爭而停頓；淨係持續開火三個月已經燒咗足足一百五十億美金，相當於當地一年嘅GDP。塞爾維亞嘅軍費支出仲多，幾乎係克羅地亞嘅一倍以上。
另外，因為南斯拉夫冇旅遊限制，佢哋嘅觀光事業甚為發達，每年吸引八位數字嘅遊客到訪，但因為內戰波及，1991年嘅觀光客減少咗百分之九十，無形中都賺少咗一筆為數可觀嘅外匯。

上世紀五十年代至千禧年嘅GDP走勢圖，可以見到南斯拉夫嘅經濟喺九十年代初急速萎縮。

另外，南斯拉夫戰爭都阻礙咗當地嘅民主化進程。斯洛文尼亞同克羅地亞兩個前共和國嘅民主化腳步係走喺其他共和國嘅前面，佢哋嘅民主進程急起直追，幾乎迎頭趕上隔離嘅匈牙利、捷克同斯洛伐克。

可惜，南斯拉夫民族衝突嘅升級，非但迫咗呢二個共和國忙於應戰而不得不將民主化工程暫擺埋一邊，同時都將其他共和國拖落水。

本來塞爾維亞嘅民主力量成長快速，敢於向由共黨改名嘅社會黨挑戰，已經具制衡作用，促使塞爾維亞民主化。不過內戰爆發，塞族人嘅民族主義情緒高漲，反而緩和咗朝野之間嘅對立，統一槍口對付克羅地亞，令米洛舍維奇可以攬權。因為咁，塞爾維亞嘅民主化進程，都自然delayed。其他國家例如塞爾維亞盟友黑山，亦以南斯拉夫正處於戰爭狀態，令執政嘅社會主義民主黨有籍口攬權，民主改革no one cares。波黑就因為有佔三分之一人口嘅塞族人，成為嗰個共和國民主進程嘅阻力。再者，聯邦政府陷入內戰困局，國防部嘅角色竄升，軍人干政，左右政策實施，都破壞咗民主程序嘅運作。

咩原因令塞爾維亞咁親共呢?

首先，佢哋同俄羅斯關係千絲萬縷，大家同族(都係斯拉夫人)又同教(東正教)自然就啱哂啞當年塞爾維亞傾唔成俄佬即刻派維和部隊落場幫拖。
同中國咁fd原因有兩個，第一個係因為科索戰爭期間發生咗五八事件，北約炸中中國大使館造成三死二十傷(北約事後聲稱誤炸)，中國同塞爾維亞同仇敵愾，於是就走埋咗一齊；另一方面，因為大家都有領士爭議，當時嘅中國民間認為塞爾維亞同科索沃就好似中國同台灣咁都係有人搞分離主義，大家同是天涯淪落人，所以fd咗。
(注：科索沃其實係一個貧困兼發展落後嘅地區，即使獨立咗十幾年後嘅今日都唔係好得去邊)

最近係度唸香港會唔會有一日好似變左薩拉熱窩咁樣被封城我睇過有個圍城戰倖存者講過個時真係好慘，男人手持午餐肉就有西屌。好多時出來賣身個D都係媽媽，想籌旗俾野食個仔

見到輸民意唔爭氣笑左

Serbs喺D廿年前打過仗嘅地方都畀人歧視，
克羅地亞應該係最嚴重

科索沃有條馬路將D塞爾維亞文地名塗咗
(題外話：其實塞爾維亞文可以用拉丁字母同西里爾字母寫出嚟，所以點解個路牌會係拉丁字母)
所以可能好似波斯尼亞咁整個塞族共和國出嚟大家河水不犯井水都不失為一個好方法。
反正大家以後唔同路。
(98年有一個調查，89%嘅塞爾維亞人同88%嘅克羅地亞人認為戰爭已經永遠咁破壞咗族群關係，兩者之間同佢哋同波斯尼亞人已經唔可能再一齊生活。(Žunec, 1998))

Remove kebab KOL

對鄰近國家嘅影響
南斯拉夫戰爭除咗影響本國，仲影響到佢D啱啱開始民主化嘅中歐同巴爾幹鄰國。

南斯拉夫位於歐亞陸路交通必經之路，希臘、土耳其、阿爾巴尼亞、保加利亞同羅馬尼亞等國家想將D貨輸往西歐，就需要依賴貫穿南斯拉夫嘅運輸幹線。(編按：高加索地區嘅交通相對落後，而且當時仲打緊仗。)

自從南斯拉夫戰爭爆發之後，呢D國家同西歐嘅貿易往來急劇下跌，大約減少咗百分之十至二十不等，影響唔細。

再者，大量難民逃亡到鄰近國家，都為收容佢哋嘅國家帶嚟唔少困擾。例如話匈牙利喺邁向市場經濟過程嗰陣，本身已經要揹成二百幾億美元外債，依家仲要佢哋收留五萬南斯拉夫（大部分係克羅地亞人）難民，同時南斯拉夫D軍機屢次侵犯領空，令布達佩斯當局幾唔啹。

希臘、保加利亞同阿爾巴尼亞呢三個國家覺得不安，都有意無意咁挑起嗰度嘅民族問題。希臘、保加利亞兩個國住咗少數馬其頓人，阿爾巴尼亞對南斯拉夫境內嘅同胞(科索沃人)亦深表關切，咁多多少少都會燃起馬其頓人同阿爾巴尼亞人嘅民族主義，困擾到彼此之間嘅關係。

保加利亞總統日列夫（Shelje Shelew）上台之後，即刻提議建立一個巴爾幹經濟合作區，加強彼此之間嘅合作，消除敵意。呢一個ifea深得希臘贊同，但土耳其反應冷淡，南斯拉夫就忙於戰事根本唔得閒理佢。

Hi新年快樂

hi追到post 2

如果我補充多少少當時其他歐洲同中東國家嘅取態你地會唔會有興趣睇埋？